
\medskip

%\emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiple.\\
%Pour chaque question, une seule des quatre réponses proposées est exacte.\\
%Le candidat indiquera sur sa copie le numéro de la question et la réponse choisie.\\
%Aucune justification n'est demandée.\\
%Une réponse fausse, une réponse multiple ou l'absence de réponse à une question ne rapporte ni n'enlève de point.\\
%Les cinq questions sont indépendantes.}
%
%\medskip

Une chaîne de fabrication produit des pièces mécaniques. On estime que 4\,\% des pièces produites par cette chaîne sont défectueuses.

On choisit au hasard $n$ pièces produites par la chaîne de fabrication. 

Le nombre de pièces produites est suffisamment grand pour que ce choix puisse être assimilé à un tirage avec remise. 

On note $X$ la variable aléatoire égale au nombre de pièces défectueuses tirées.

Dans les trois questions suivantes, on prend $n = 50$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Quelle est la probabilité, arrondie au millième, de tirer au moins une pièce défectueuse ?
On a $p(X\geqslant 1) = 1 - p(X = 0) = 1 - 0,04^0 \times 0,96^{50} \approx 1 - \np{0,1299} \approx \np{0,8701}$ soit 0,870 au millième près : réponse \textbf{b.~~}
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}X}
%\textbf{a.~~} 1&\textbf{b.~~} 0,870&\textbf{c.~~} 0,600&\textbf{d.~~} 0,599\
%\end{tabularx}
%\end{center}

\item La probabilité $p(3 < X \leqslant 7)$ est égale à :
$p(X \leqslant 7) - p(x \leqslant 3) \approx \np{0,9992} - \np{0,8609}$ soit \np{0,1383}. Réponse \textbf{b.~~}
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}X}
%\textbf{a.~~}$p(X \leqslant 7) - p(X > 3)$&
%\textbf{b.~~}$p(X \leqslant 7) - p(X \leqslant 3)$\\
%\textbf{c.~~}$p(X < 7)- p(X > 3)$&
%\textbf{d.~~}$p(X < 7) - p(X \geqslant 3)$
%\end{tabularx}
%\end{center}
\item Quel est le plus petit entier naturel $k$ tel que la probabilité de tirer au plus $k$ pièces défectueuses soit supérieure ou égale à $95\,\%$ ?

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}X}
%\textbf{a.~~}2&\textbf{b.~~}3&\textbf{c.~~}4&\textbf{d.~~}5
%\end{tabularx}
%\end{center}
%\end{enumerate}
La calculatrice donne $k = 4$, réponse \textbf{c.}

Dans les questions suivantes, $n$ ne vaut plus nécessairement $50$.

\begin{enumerate}[resume]
\item Quelle est la probabilité de ne tirer que des pièces défectueuses ?

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}X}
%\textbf{a.~~}$0,04^n$&\textbf{b.~~}$0,96^n$&\textbf{c.~~}$1 - 0,04^n$ &\textbf{d.~~}$1 - 0,96^n$
%\end{tabularx}
%\end{center}
Réponse \textbf{a.}
\item On considère la fonction Python ci-dessous. Que renvoie-t-elle ?

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.4\linewidth}{|X|}\hline
%\textbf{def} seuil (x) :\\
%\qquad n=1\\
%\qquad \textbf{while} 1-0.96**n $<$ x :\\
%\qquad \quad  n = n + 1\\
%\qquad \textbf{return} n\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%	\begin{enumerate}
%		\item Le plus petit nombre $n$ tel que la probabilité de tirer au moins une pièce défectueuse soit supérieure ou égale à x.
%		\item Le plus petit nombre $n$ tel que la probabilité de ne tirer aucune pièce défectueuse soit supérieure ou égale à x.
%		\item Le plus grand nombre $n$ tel que la probabilité de ne tirer que des pièces défectueuses soit supérieure ou égale à x.
%		\item Le plus grand nombre $n$ tel que la probabilité de ne tirer aucune pièce défectueuse soit supérieure ou égale à x.
La fonction donne le plus petit naturel $n$ tel que $1 - 0,96^n \geqslant $ x.

Réponse \textbf{a.}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}






